\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{soul}
\usepackage{xcolor}
\sethlcolor{lightgray}
\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily,
    breaklines=true
}

\title{
    Robotyka Mobilna - Laboratorium\\
    \large Husarion - ćwiczenie I
}
\author{
    Opracowanie:\\
    Łukasz Chechliński\\ \\
    \and
    Aktualizacja:\\
    Daniel Koguciuk\\
    Piotr Duszak
}
\begin{document}
\maketitle
\vfill
\section{Wstęp}

Celem niniejszego ćwiczenia jest napisanie pierwszego prostego programu sterującego w sposób autonomiczny robotem typu Husarion. Zadaniem robota jest przejechanie po łuku tworzonym przez dwie ściany, wykrywane przez robota za pomocą lidaru. Działanie robota ma charakter behawioralny – jego ruch wynika wprost z danych sensorycznych, robot nie gromadzi danych o świecie ani nie planuje swoich działań. Poniższa instrukcja zorganizowana jest w taki sposób, by przeprowadzić partycypanta przez cały proces tworzenia oprogramowania dla robota mobilnego na potrzeby laboratorium z przedmiotu robotyka mobilna. Jeżeli zatem student ma jakieś pytania, to sugerowana kolejność poszukiwania odpowiedzi na takowe jest następująca:
\begin{enumerate}
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Zapytać prowadzącego.
\end{enumerate}

Dokument jest napisany możliwie rozwlekle komentując każdy etap pracy z systemem linux oraz z robotem, tak, by uzdolniony student IAiR'u był w stanie z sukcesem przeprowadzić laboratorium. Dla bardziej zaawansowanych użytkowników linuxa lub osób doświadczonych z pracą z robotem, czy ROS'em przewidziane są \hl{wyszarzone elementy instrukcji}, szerzej tłumaczące dane zagadnienie.

\newpage
\section{Konfiguracja sprzętowa}
W ćwiczeniu tym wykorzystywany jest robot typu Husarion ROSbot. Jest on wyposażony w kamerę RGB/kinect i lidar oraz różnicowy układ napędowy składający się z czterech kół napędowych. Roboty mają na swoim pokładzie komputer jednoukładowy Asus Tinker Board. Umożliwia on podłączenie do robota dowolnych urządzeń wejścia/wyjścia jak do zwykłego komputera. Na zdjęciu poniżej można zobaczyć robota.\bigbreak

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/husar.png}\bigbreak
\end{center}

Z robotem można pracować na dwa sposoby. Pierwszy z nich to podłączyć do niego monitor, klawiaturę i myszkę (dzięki czemu nie ma opóźnień przy pracy z robotem, ale robot mobilny już nie jest aż tak mobilny). Drugi to wykorzystać komputer stacjonarny podłączony do tej samej sieci wi-fi co robot, jako terminal dostępu do robota (dzięki czemu nie ograniczamy robota kablami, aczkolwiek jesteśmy narażeni na opóźnienia). W trakcie tych laboratoriów będzie wykorzystywane to drugie podejście. W szczególności część programów należy uruchomić na komputerze stacjonarnym, a część bezpośrednio na robocie (poprzez sesję ssh), w związku czym należy zwracać na to szczególną uwagę.

\section{Uruchomienie robota}
Włącznik robota znajduje się z tyłu po lewej stronie obok gniazda HDMI (patrz rysunek poniżej). Po jego włączeniu nastąpi automatyczny start komputera pokładowego, co zajmuje kilkanaście sekund. Aby sprawdzić, czy system jest online można wywołać komendę ping oraz nazwę robota (roboty nazywają się \textbf{frodo} i \textbf{sam}), przykładowa komenda ping będzie wyglądać następująco:
\begin{lstlisting}
    ping frodo
\end{lstlisting}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/hus_panel.png}
\end{center}
\hl{Nazwa frodo jest znana komputerowi PC}, ponieważ została wpisana do pliku /etc/hosts, który może wyglądać następująco:
\begin{lstlisting}
    127.0.0.1       localhost
    127.0.0.1       tales
    192.168.0.130   batman    
    192.168.0.131   robin    
    192.168.0.105   frodo    
    192.168.0.58    sam
\end{lstlisting}
Po sprawdzeniu połączenia możemy zalogować się zdalnie na komputer pokładowy. Wpisujemy w tym celu komendę (w zależności od nazwy robota):
\begin{lstlisting}
    frodo_ssh
\end{lstlisting}
\hl{Jest to alias} rozpoczęcia sesji SSH z opcją wykorzystania powłoki graficznej, czyli powyższa komenda jest równoważna takiemu wpisowi w ~/.bashrc:
\begin{lstlisting}
    alias frodo_ssh='ssh -X husarion@frodo'
\end{lstlisting}
Następnie zostaniemy poproszeni o podanie hasła, które brzmi husarion. Możemy teraz w zasadzie uruchomić dowolny program na robocie (o ile tylko umiemy go uruchomić z terminala). Przykładowo wpisując komendę thunar uruchomimy przeglądarkę plików.\bigbreak

Przechodząc do zasadniczej części pracy należy uruchomić na komputerze stacjonarnym (żeby przerwać połączenie SSH można kliknąć Ctrl+D) rdzeń ROSa. W tym celu należy otworzyć terminal i wpisać w nim polecenie:
\begin{lstlisting}
    roscore
\end{lstlisting}
Następnie należy uruchomić sterowniki robota. W tym celu otwieramy nową sesję SSH i wpisujemy w niej komendę:
\begin{lstlisting}
    husarion_base_launch
\end{lstlisting}
\hl{Jest to alias do} pełnej komendy z parametrami (paczka husarion\_simple\_driver nie jest standardową paczką ROS, tylko zestawem programów przygotowanych przez nas w naszym laboratorium):
\begin{lstlisting}
    alias husarion_base_launch='roslaunch husarion_simple_driver driver_lidar.launch'
\end{lstlisting}
Kolejnym krokiem jest zapoznanie się z kanałami komunikacji, jakie oferują nam sterowniki robota. Podglądu istniejących topic'ów nie musimy jednak dokonywać w sesji SSH, wystarczy zwykłe okno terminalu. Jest tak, ponieważ ROS jest systemem który może działać w sieci kilku komputerów, w architekturze monomaster. W tym ćwiczeniu master znajduje się na komputerze stacjonarnym (tam uruchomiliśmy komendę roscore), natomiast komputer pokładowy robota skonfigurowany jest jako slave. Wymaga to odpowiedniego ustawiania informacji o adresach IP, co nie leży w zakresie niniejszego ćwiczenia. Aby podejrzeć listę topiców na robocie należy wpisać komendę (jak już dobrze wiadomo z ogólnej instrukcji o ROS):
\begin{lstlisting}
    rostopic list
\end{lstlisting}
Zobaczymy wtedy odpowiedź zbliżoną do poniższej (wielokropek oznacza, że tam jeszcze wiele topiców było, ale nie ma potrzeby zaśmiecać nimi instrukcji):
\begin{lstlisting}
    /battery
    /camera/camera_nodelet_manager/bond
    /camera/depth/camera_info
    /camera/depth/image
    /camera/depth/image/compressed
    /camera/depth/image/compressed/parameter_descriptions
    /camera/depth/image/compressed/parameter_updates
    /camera/depth/image/compressedDepth
    /camera/depth/image/compressedDepth/parameter_descriptions
    /camera/depth/image/compressedDepth/parameter_updates
    /camera/depth/image_raw
    .
    .
    .
    /cmd_vel
    .
    .
    .
    /scan
    .
    .
    .
    /wifi_status
\end{lstlisting}
W dalszej pracy najistotniejsze będą dla nas dwa topici:
\begin{itemize}
    \item \lstinline|/cmd_vel| - na którym publikować będziemy komendy ruchu robota
    \item \lstinline|/scan| - na którym publikowane są odczyty z lidaru
\end{itemize}
\section{Percepty – obserwacja środowiska}
Przyjrzyjmy się więc danym z lidaru, wpisując komendę:
\begin{lstlisting}
    rostopic echo /scan
\end{lstlisting}
Po jej uruchomieniu w terminalu zostaną wyświetlone odczyty z lidaru. Będą one wyglądać mniej więcej tak:
\begin{lstlisting}
    header: 
        seq: 128
        stamp: 
            secs: 12
            nsecs: 900000000
        frame_id: "base_laser_link"
    angle_min: -3.1415927410125732
    angle_max: 3.1415927410125732
    angle_increment: 0.017501909285783768
    time_increment: 0.0
    scan_time: 0.0
    range_min: 0.05000000074505806
    range_max: 12.0
    ranges: [6.860000133514404, 6.721029281616211, 6.604045391082764, 6.468914985656738, 6.335519313812256, 6.1788105964660645, 6.073456764221191, 5.924406051635742, 5.816925525665283, 5.710700035095215, 5.585326194763184, 5.481266975402832, 5.357730865478516, 5.1862921714782715, 5.070645809173584, 4.
    .
    .
    .
    900235176086426, 4.680424213409424, 4.5452351570129395, 4.294399738311768, 4.4, 8.323073387145996, 8.139683723449707, 7.959684371948242, 7.782893180847168, 7.64928674697876, 7.458281993865967, 7.330111026763916, 7.164394855499268, 7.041081428527832, 6.880000114440918]
    intensities: [1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.
    .
    .
    .
    0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0]
\end{lstlisting}
Aby przerwać wykonywanie polecenia, wciskamy w terminalu kombinacje klawiszy Ctrl+C. Jak widać informacje z lidaru składają się z nagłówka, zawierającego informacje o czasie wykonania pomiaru i jego układzie odniesienia, listy odległości od przeszkód w kolejnych kierunkach oraz ważnych informacji dodatkowych takich jak minimalny/maksymalny zasięg oraz zakres kątowy. Dane w tej formie nie są jednak zbyt wygodne dla użytkownika. Aby lepiej się im przyjrzeć, uruchommy program rViz:
\begin{lstlisting}
    rosrun rviz rviz
\end{lstlisting}
Wyświetlone zostanie następujące okno:\bigbreak
\includegraphics[width=\textwidth]{img/rviz_hus.png}\bigbreak
W jego centralnej części widzimy punkty reprezentujące odczyty z lidaru oraz układy współrzędnych robota. Są to:
\begin{itemize}
    \item \lstinline|odom| - układ globalny o początku w punkcie uruchomienia robota,
    \item \lstinline|base_link| - układ lokalny podstawy robota,
    \item \lstinline|base_scan_frame| - układ lokalny sonarów pomiarowych (umiejscowiony 10 cm nad układem podstawy robota).
\end{itemize}
Osie układów oznaczone są kolorami:
\begin{itemize}
    \item x - czerwony
    \item y - zielony
    \item z - niebieski
\end{itemize}
Oś x skierowana jest do przodu robota, oś z natomiast do góry. Oś y skierowana jest w lewo, co wynika z ułożenia dwóch poprzednich osi oraz przyjęcia prawoskrętnego układu współrzędnych. Aby zapoznać się z działaniem lidaru można ustawiać przed nimi różne przeszkody i obserwować zmiany odczytów. Warto przy tym zwrócić uwagę na ich ograniczoną dokładność oraz dynamikę.
\section{Aktuatory – wykonywanie ruchów}
Pora przejść do sterowania robotem z poziomu systemu ROS. Wykorzystamy w tym celu panel zdalnego sterowania znajdujący się w lewym dolnym rogu programu rViz. Aby wysyłać komendy prędkości, musimy w pole Output topic wpisać nazwę topicu z komendami prędkości subskrybowanymi przez sterowniki robota, czyli \lstinline|/cmd_vel.|\bigbreak
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{img/teleop.png}
\end{center}\bigbreak
Klikając kursorem w pole sterowania możemy wydawać komendy prędkości i obserwować ruch
robota.\bigbreak
\textbf{Uwaga: W chwili, gdy zrezygnujemy ze sterowania za pomocą panelu w rVizie należy usunąć nazwę topicu prędkości z pola Output topic – w przeciwnym wypadku panel, publikując wartości zerowe, będzie zakłócał sterowania wysyłane przez program autonomicznie sterujący robotem.}
\section{Algorytm jazdy po łuku}
W trakcie ćwiczenia programować będziemy robota behawioralnego. Oznacza to, że kolejne sterowania będą zależały od pojawiających się perceptów, robot nie będzie natomiast posiadał pamięci otoczenia. Możliwe są więc dwa zachowania robota:
\begin{itemize}
    \item jeśli odczyt z lidaru wskazuje, że robot znajduje się przed ścianą, to nie porusza się on (oznacza to, że dojechał do końca toru),
    \item jeśli robot ma przed sobą wolną przestrzeń, to stara się poruszać jak najbliżej środka toru i równolegle do jego ścian.
\end{itemize}
Dla wygody pracy wskazane jest ponadto, aby ruch robota mógł być przerwany przez operatora - na początkowych etapach rozwoju oprogramowania jego nieprzewidziane zachowania są nieuniknione. W naszym programie ruch robota będzie włączany i wyłączany klawiszem spacja. Tak więc do zaprogramowania mamy dwie funkcje analizujące dane sensoryczne:
\begin{itemize}
    \item funkcję sprawdzającą, czy robot nie stoi przed ścianą,
    \item funkcję określającą kierunek ruchu robota.
\end{itemize}
Oraz trzy funkcje odpowiedzialne za sterowanie robotem:
\begin{itemize}
    \item funkcję wysyłającą sterowanie zatrzymujące robota,
    \item regulator przeliczający kierunek ruchu na sterowania robota (np. regulator PID),
    \item funkcje wysyłającą sterowania obliczone przez regulator.
\end{itemize}
\textbf{Uwaga!} Układ współrzędnych lidaru jest obrócony względem układu podstawy robota o 180\textdegree. Czyli przykładowo kąty od $-\pi$ do $0$ to odczyty po lewej stronie robota. A kąty mniejsze niż $-\pi/4$ lub większe niż $\pi/4$ to odczyty w ćwiartce przed robotem. Co więcej czasami odczyt jest błędny. Dlatego może okazać się konieczne porównywanie każdego odczytu z zakresami range\_min i range\_max i odrzucenie tych spoza zakresu.\bigbreak

Funkcja wykrywania ściany przed robotem działa następująco:
\begin{itemize}
    \item Oblicza średnią odległość z punktów znajdujących się przed robotem
    \item jeśli średnia odległość jest mniejsza niż zadany próg to funkcja zwraca wartość prawda, w przeciwnym razie fałsz
\end{itemize}
Funkcja wyznaczająca kierunek ruchu robota działa następująco:
\begin{itemize}
    \item Oblicza średnią odległość od ściany po lewej
    \item Oblicza średnią odległość od ściany po prawej
    \item Zwraca różnicę odległości po lewej od odległości po prawej
\end{itemize}
Wartość ta będzie zerowa, jeśli robot porusza się dokładnie środkiem toru. Jeśli robot znajduje się zbyt blisko prawej ściany to będzie miała ona wartość dodatnią (tym większą im bliżej znajduje się ściany prawej), a ujemną, jeśli zbyt blisko ściany lewej.

Działanie funkcji wysyłającej sterowanie zatrzymujące robota jest proste – wysyła ona komendę ruchu z zerowymi wartościami prędkości. Nie można jednak o niej zapomnieć, zadowalając się nie wysyłaniem nowych komend prędkości, ponieważ sterowniki będą realizować ostatnie komendy prędkości, co w prosty sposób może prowadzić do kolizji robota z przeszkodą.\bigbreak

Działanie regulatora dyskretnego PID nie powinno wymagać dodatkowych wyjaśnień. Na wejściu dostaje on wartość odchyłki, czyli różnice odległości pomiędzy lewą a prawą ścianą. Na wyjściu natomiast podaje on wartość składowej obrotowej prędkości ruchu robota. Na początek wystarczy wykorzystać tylko człon proporcjonalny regulatora.\bigbreak

Funkcja wysyłająca sterowanie wykorzystuje obliczona przez regulator składową obrotową prędkości oraz określa prędkość liniową robota. Zaleca się, by rozwój algorytmu rozpocząć od prędkości liniowej nie większej niż 0.02 i zwiększać ja stopniowo w miarę poprawy działania programu.
\section{Pisanie kodu programu}
Podczas ćwiczenia wykorzystywany jest wcześniej przygotowany szkielet programu realizującego autonomiczna jazdę robota po torze. Aby rozpocząć pracę nad nim, przechodzimy w terminalu do katalogu domowego, a następnie uruchamiamy program \emph{Visual Studio Code} podając jako ścieżkę odpowiedni katalog roboczy ROSa:
\begin{lstlisting}
    cd
    code rm_ws/src
\end{lstlisting}
W drzewie projektu po lewej stronie wybieramy katalog husarion\_ex\_1, następnie src i plik main.cpp. Plik ma na poczatku następującą treść:
\lstset{language=C++,
                keywordstyle=\color{blue},
                stringstyle=\color{red},
                commentstyle=\color{green},
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}
\begin{lstlisting}
#include <ros/ros.h>
#include <sensor_msgs/LaserScan.h>
#include <geometry_msgs/Twist.h>
#include <opencv2/opencv.hpp>

using namespace std;
using namespace cv;

/**
    * @brief sub_sonar                 Sonar data subscriber.
    */
ros::Subscriber sub_lidar;

/**
    * @brief pub_velocity              Robot velocity publisher.
    */
ros::Publisher pub_velocity;

/**
    * @brief getNextDestination        Calculates the next robot goal in local coordinate system
    *                                  (it works like a carrot on the stick).
    * @param lidar                     The ROS lidar data.
    * @return                          The destination coordinates.
    */
float getNextDestination(const sensor_msgs::LaserScan& lidar){
    return 0;
}

/**
    * @brief wallAtFront               Checks whether there is a wall in front of the robot.
    * @param lidar                     The ROS lidar data.
    * @return                          True if the wall is present, false if the way is free.
    */
bool wallAtFront(const sensor_msgs::LaserScan& lidar){
    return false;
}

/**
    * @brief PID                       Simple PID driver.
    * @param u                         Driver input signal.
    * @return                          Driver output signal.
    */
float PID(float u){
    return 0;
}

/**
    * @brief move                      Send the move forward command to the robot, with given
    *                                  additional rotation.
    * @param rotation                  Rotation speed, from -1 to 1.
    */
void move_robot(float rotation){
}

/**
    * @brief stop                      Send the stop command to the robot.
    */
void stop(){
}

/**
    * @brief drawDestination           Debug function drawing the robot move direction.
    * @param output                    Visualization output image.
    * @param p                         Calculated destination.
    */
void drawDestination(Mat& output, float direction){
    output.setTo(Scalar(255,255,255));
    Point p0(output.cols/2, output.rows-1);
    Point p1(output.cols/2 - 0.1*direction*output.cols, 0);
    line(output, p0, p1, Scalar(20,200,20), 5);
}

/**
    * @brief sonarCallback             Process sonar data.
    * @param msg                       ROS sonar message.
    */
void lidarCallback(const sensor_msgs::LaserScan& msg )
{
    // Static variable to stop the robot
    static bool keep_moving = false;

    // Calculate next destination of the robot
    float dest = getNextDestination(msg);

    // Preview of the destination
    Mat output(100,200,CV_8UC3);
    drawDestination(output, dest);
    imshow("Output", output);

    // ESC exits the program
    char zn = waitKey(20);
    if(zn == 27){
        exit(0);
    }
    //Space pauses/resumes the robot
    if(zn == ' '){
        keep_moving = !keep_moving;
    }
    if(!keep_moving){
        stop();
        return;
    }

    //If robot is in front of the wall
    if( 1/*warunek*/ ){
        // STAHP THE ROBOT
    }
    else{
        //Calculate steering
    }
}

/**
    * @brief main                      Main routine.
    * @param argc                      Used as default in ros.
    * @param argv                      Used as default in ros.
    * @return
    */
int main(int argc, char** argv)
{
    //ROS node initialization
    ros::init(argc, argv, "husarion_ex_1");
    ros::NodeHandle n;
    ros::Rate rate(30);

    // Subscriber and publisher init
    sub_lidar = n.subscribe("/scan", 10, &lidarCallback);
    pub_velocity = n.advertise<geometry_msgs::Twist>("/cmd_vel", 10);

    while(n.ok())
    {
        //Spin
        ros::spinOnce();

        //Sleep
        rate.sleep();
    }
    return 0;
}    
\end{lstlisting}
Jak widać w programie przygotowany został mechanizm włączania/wyłączania ruchu robota klawiszem spacja oraz podgląd kierunku ruchu robota wyznaczonego na podstawie odczytów z lidaru. Tak więc pozostaje tylko uzupełnienie omówionych wcześniej fragmentów kodu  oraz dobór parametrów umożliwiających skrócenie czasu oraz zwiększenie płynności przejazdu robota przez tor.\bigbreak

Aby zbudować program należy wcisnąć klawisze Ctrl+Shift+b, a następnie wpisać (lub wybrać) komendę \lstinline|catkin_make: build|. Program można uruchomić jak każdy inny program ROS'a przy pomocy polecenia rosrun, np.:
\begin{lstlisting}
    rosrun husarion_ex_1 husarion_ex_1
\end{lstlisting}
\end{document}